\chapter{Elektromagnetism}
Elektromagnetismen är en av de fyra fundamentala krafterna. Den är
mycket kraftigare än gravitationen.

\paragraph{Kraftfälts arbete}
\begin{align*}
  W = \int_C \vec F d\vec l
\end{align*}

\paragraph{Konservativt fält}

\begin{align*}
  \oint_C \vec F d \vec l = 0
\end{align*}

\section{Elektrostatik}
I elektrostatiken är inga laddningar i rörelse. Det finns inga
strömmar och inga magnetfält.

\begin{align*}
  I = 0 \\
  \vec B = 0
\end{align*}

\subsection{Coulombs  ag}
\begin{align*}
  \vec F = \frac{1}{4\pi \epsilon_0}  \frac{q_1 q_2}{r^2} \hat r \\
  \epsilon_0 \approx 8.854\cdot 10^{12} \frac{C^2}{Nm^2}
\end{align*}
Detta är ett uppmätt samband och inte en teoretisk formel.

Anta vidare att man vill veta hur det ser ut för flera punkter än
två.
\begin{align*}
  \vec F_0 = \frac{1}{4 \pi \epsilon_0}  \sum_i \frac{q_0q_i}{r_i^2}
  \vec \r_i
\end{align*}

\subsection{Elektrisk Fältstyrka}
Elektrisk föltstyrka definieras av
\begin{align*}
  \vec E = lim_{q_0 \rightarrow 0} \frac{\vec F_0}{q_0}.
\end{align*}
$\vec E$ är alltså ett vektorfält som ger kraften på testladdning i en
punkt. \emph{Denna antas vara positivt laddad.} Man är alltså
intresserad av hur fältet ser ut \emph{utan} att det påverkas av
testladdningen.

\paragraph{Superposition av krafter och fält}
Det är bara att summera.

\subsection{Laddningsfördelningar}
\todo{Skriv snyggare}
$\lambda$ - linjeladdningstäthet $dQ = \lambda \cdot dl$
$\sigma$ - ytladdningstäthet $dQ = \sigma \cdot dS$
$\rho$ - volymladdningstäthet $dQ = \rho \cdot dr$

\subsection{Generaliserade Coulombs lag}
Jämför ett infitesimalt laddningselement $dQ$ med ett elektriskt fält
från en punktladdning
\begin{align*}
  \vec E = \frac{1}{4\pi \epsilon_0} \frac{Q}{r^2} \hat r.
\end{align*}
Generellt gäller att
\begin{align*}
  \vec E = \frac{1}{4\pi \epsilon_0} \frac{Q}{|\vec R'|^3} \vec R'.
\end{align*}
Då får vi den generaliserade Coulombs lag
\begin{align*}
  \vec E = \frac{1}{4\pi \epsilon_0} \int_*  \frac{Q}{|\vec R'|^3}
  \vec R'.
\end{align*}


\paragraph{Exempel}
En icke-ledande disk har $\sigma > 0$. Beräkna $E(z_0)$ då diskens
radie är $R_0$.

Observera först att vektorn från en punkt på disken till en godtycklig
punkt på $z$-axeln kan fås med $-R\hat R + z_0 \hat z$.

I detta fall gäller att
\begin{align*}
  dQ = \sigma ds = \sigma R d\phi d\R.
\end{align*}

Man får då att
\begin{align*}
  \vec E &= \int_0^{2\pi} \int_0^R \frac{\sigma R d\phi dR \vec r}{4\pi
  \epsilon_0 r^2} \\
  =&
  \vec E &= \int_0^{2\pi} \int_0^R \frac{\sigma R(-R\hat R + z_0 \hat z) d\phi dR}{4\pi
  \epsilon_0 (R^2 + z^2_0)^{\frac{3}{2}}} \\
  =& \frac{\sigma}{4\pi \epsilon_0} \z_0 \int_0^{2\pi} \int_0^R
     \frac{R d\phi dR}{(R^2 + z_0^2)^{\frac{3}{2}}} \hat z
\end{align*}
, på grund av symmetri kring $\hat z$.
\begin{align*}
  E_z &= \frac{2\pi\sigma z_0}{4 \pi \epsilon_0} \int_0^R \frac{R
  dR}{(R^2 + z_0^2)^{\frac{3}{2}}} \\
  &= \dots \\
  &= \frac{\sigma}{2\epsilon_0} \left ( 1 - \frac{1}{\sqrt{1 + \frac{R^2}{z^2} }} \right )
\end{align*}
Om man här låter $R_0 >> z_0$  så blir
\begin{align*}
  E_z = \frac{\sigma}{2 \epsilon_0}
\end{align*}


\paragraph{Exempel 21.12}
Två oändliga plan har ytladdningarna $\pm \sigma$. I förra exemplet
visade det sig att storleken på laddningen är konstant för oändliga
plan. Därmed tar de två planen ut varandra överallt utom mellan
planen och vi får uttrycket för det totala elektriska fältet
\begin{align*}
  \vec E = \sum_i \vec E_i = \vec E_1 + \vec E_2 =
  \frac{\sigma}{\epsilon_0}, 0 < z < d, 0 \mbox{ annars.}
\end{align*}

\subsection{Gauss Sats}
\begin{align*}
  \Phi_E = \oint_S \vec E\cdot d \vec S = \frac{Q_{innesluten}}{\epsilon_0}
\end{align*}
Flödet genom den slutna ytan S är lika med den inneslutna laddningen
delat med konstanten $\epsilon_0$.

\paragraph{Räkna med Gauss sats}
Välj Gausslådan symmetriskt så att flödet antingen är paralellt eller
ortogonalt mot ytelementet.

\paragraph{Exempel}
Beräkna flödet $\Phi_\epsilon$ från en punktladdning $Q$ genom att
använda Gauss lag. Den enklaste ytan vi kan välja är en sfär runt
punktladdningen då punktladdningen ligger i origo. Väljer även radien
$r_0$.
\begin{align*}
  d\vec s = ds \cdot \hat r = rd\Theta\cdot r \sin \Theta d\phi \hat r \\
  \Phi_\epsilon = \int_0^\pi \int_0^{2\pi}
  \frac{1}{4\pi \epsilon_0} \frac{Q}{r_0^2} \hat r \cdot r_0 d\Theta
  \cdot \r_0 \sin \Theta d\phi \hat r \\
  = \frac{1}{4\pi \epsilon_0} \left[ \phi \right]_0^{2\pi}
  \cdot \frac{Qr_0^2}{r_0^2}
  \cdot \left[ - \cos \Theta \right]_0^\pi = \frac{Q}{\epsilon_0}
\end{align*}

\subsection{Arbete och Potentiell energi}
Ett \emph{arbete} utförs av ett kraftfält eller mot ett kraftfält. Man
kan definiera potentiell energi om vi har ett konservativt kraftfält
enligt
\begin{align*}
  \oint_C \vec F \cdot d\vec l = 0.
\end{align*}
Inom elektrostatiken har vi inga strömmar, vilket innebär att det
elektriska fältet är ett konservativt fält.

Låt oss skriva den potentiella energin $[Nm]$ som
\begin{align*}
  W_p = \int_b^a - \vec F \cdot d\vec l = q_0 \int_b^a - \vec E \cdot
  d\vec l.
\end{align*}
Man kan nu definiera en potential där testladdingen $q_0$ försvinner
enligt
\begin{align*}
  V_{ab} = V_a - V_b = \frac{W_p}{q_0} = - \int_b^a \vec E \cdot d\vec
  l, \\
  \left[V = \frac{Nm}{C} \right],
\end{align*}
där $a$ är punkt av intresse och $b$ är referenspunkt.

\paragraph{Exempel}
\begin{align*}
  \vec E &= \frac{Q}{4\pi \epsilon_0}  \frac{\hat r}{r^2} \\
  V &= \int_b^a - \vec E d\vec l \\
    &= \int_b^a - \frac{Q}{4\pi
      \epsilon_0} \frac{\hat r}{r^2}
      (dr \hat r + rd\Theta \hat \Theta + r \sin \Theta d\phi \hat
      \phi) \\
    &= \int_b^a -\frac{Q}{4\pi \epsilon_0 r^2} dr \\
         &= - \frac{Q}{4\pi\epsilon_0} \left[ - \frac{1}{r}
           \right]_b^a \\
 &= \frac{Q}{4 \pi \epsilon_0} \left( \frac{1}{r_a} - \frac{1}{r_b}  \right)
\end{align*}

\todo{Bör skriva en lista med alla tecken och bokstäver så att de får
  enheter.}

\subsection{Gradient av $V$}

\begin{align*}
  dV &= \vec E \cdot d \vec l \\
  dV &= - (\mbox{grad } V) \cdot \d \vec l \\
  \vec E &= - \vec \nabla = -(\mbox{grad } V)
\end{align*}

\paragraph{Exempel 23.13}
Punktladdningen $Q$, $V = \frac{Q}{4\pi\epsilon_0}
\frac{1}{r}$. Beräkna det elektriska fältet $\vec E$.
\begin{align*}
  \vec E &= - (\mbox{grad } V) = - \vec \nabla V \\
  E_r &= - \frac{\delta v}{\delta r}  = - \frac{\delta}{\delta r}
  \left( \frac{Q}{4\pi\epsilon_0} \frac{1}{r}  \right) \\
  &= \frac{Q}{4\pi\epsilon_0} \frac{1}{r^2} \\
  &\Rightarrow \vec E = E_r \hat r = \frac{Q}{4\pi\epsilon_0}
    \frac{\hat r}{r^2}  \\
  &\Rightarrow \dots \\
  &\Rigtharrow \vec E = \frac{Q}{4\pi\epsilon_0} \frac{x\hat x + y
    \hat y + z \hat z}{r^3} = \frac{Q}{4\pi\epsilon_0} \frac{\vec r}{r^3}
\end{align*}

\subsection{Metaller (ledare) i elektrostatiken}
Elektrostatiken innebär att vi saknar strömmar i ledaren. Därmed är
det elektriska fältet $\vec E = 0$ för metallens insida. Precis vid
metallens yta följer det elektriska fältet $\vec E$ metallytans normal
$\vec n$.

\paragraph{Exempel}
Är intresserade av att undersöka fältets riktning precis utanför
metallen. Vi har sambandet
\begin{align*}
  \oint_C \vec E d\vec l = 0.
\end{align*}
En godtycklig ``stråle'' kan delas upp i en normalriktning och en
tangentriktning enligt
\begin{align*}
  \vec E = E_n \hat n + E_t \hat t.
\end{align*}
Placera ut fyra punkter i en rektangel på ytan och beräkna
linjeintegraler. De kommer ta ut varandra i $\hat t$-led och endast
normalen överlever.
